% Options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{unicode}{hyperref}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
%
\documentclass[
]{book}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{ifxetex,ifluatex}
\ifnum 0\ifxetex 1\fi\ifluatex 1\fi=0 % if pdftex
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provide euro and other symbols
  \usepackage{amssymb}
\else % if luatex or xetex
  \usepackage{unicode-math}
  \defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase}
  \defaultfontfeatures[\rmfamily]{Ligatures=TeX,Scale=1}
\fi
% Use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\IfFileExists{microtype.sty}{% use microtype if available
  \usepackage[]{microtype}
  \UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\makeatletter
\@ifundefined{KOMAClassName}{% if non-KOMA class
  \IfFileExists{parskip.sty}{%
    \usepackage{parskip}
  }{% else
    \setlength{\parindent}{0pt}
    \setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}}
}{% if KOMA class
  \KOMAoptions{parskip=half}}
\makeatother
\usepackage{xcolor}
\IfFileExists{xurl.sty}{\usepackage{xurl}}{} % add URL line breaks if available
\IfFileExists{bookmark.sty}{\usepackage{bookmark}}{\usepackage{hyperref}}
\hypersetup{
  pdftitle={Cours/TP d'analyse de données --- M1 Biogéosciences, Université de Bordeaux},
  pdfauthor={Frédéric Santos},
  hidelinks,
  pdfcreator={LaTeX via pandoc}}
\urlstyle{same} % disable monospaced font for URLs
\usepackage{color}
\usepackage{fancyvrb}
\newcommand{\VerbBar}{|}
\newcommand{\VERB}{\Verb[commandchars=\\\{\}]}
\DefineVerbatimEnvironment{Highlighting}{Verbatim}{commandchars=\\\{\}}
% Add ',fontsize=\small' for more characters per line
\usepackage{framed}
\definecolor{shadecolor}{RGB}{248,248,248}
\newenvironment{Shaded}{\begin{snugshade}}{\end{snugshade}}
\newcommand{\AlertTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.94,0.16,0.16}{#1}}
\newcommand{\AnnotationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\AttributeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.77,0.63,0.00}{#1}}
\newcommand{\BaseNTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\BuiltInTok}[1]{#1}
\newcommand{\CharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\CommentTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textit{#1}}}
\newcommand{\CommentVarTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\ConstantTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\ControlFlowTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\DataTypeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{#1}}
\newcommand{\DecValTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\DocumentationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\ErrorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.64,0.00,0.00}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\ExtensionTok}[1]{#1}
\newcommand{\FloatTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\FunctionTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\ImportTok}[1]{#1}
\newcommand{\InformationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\KeywordTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\NormalTok}[1]{#1}
\newcommand{\OperatorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.81,0.36,0.00}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\OtherTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{#1}}
\newcommand{\PreprocessorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textit{#1}}}
\newcommand{\RegionMarkerTok}[1]{#1}
\newcommand{\SpecialCharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\SpecialStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\StringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\VariableTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\VerbatimStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\WarningTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\usepackage{longtable,booktabs}
\usepackage{calc} % for calculating minipage widths
% Correct order of tables after \paragraph or \subparagraph
\usepackage{etoolbox}
\makeatletter
\patchcmd\longtable{\par}{\if@noskipsec\mbox{}\fi\par}{}{}
\makeatother
% Allow footnotes in longtable head/foot
\IfFileExists{footnotehyper.sty}{\usepackage{footnotehyper}}{\usepackage{footnote}}
\makesavenoteenv{longtable}
\usepackage{graphicx}
\makeatletter
\def\maxwidth{\ifdim\Gin@nat@width>\linewidth\linewidth\else\Gin@nat@width\fi}
\def\maxheight{\ifdim\Gin@nat@height>\textheight\textheight\else\Gin@nat@height\fi}
\makeatother
% Scale images if necessary, so that they will not overflow the page
% margins by default, and it is still possible to overwrite the defaults
% using explicit options in \includegraphics[width, height, ...]{}
\setkeys{Gin}{width=\maxwidth,height=\maxheight,keepaspectratio}
% Set default figure placement to htbp
\makeatletter
\def\fps@figure{htbp}
\makeatother
\setlength{\emergencystretch}{3em} % prevent overfull lines
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\setcounter{secnumdepth}{5}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{a4wide}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{mathpazo}
\ifluatex
  \usepackage{selnolig}  % disable illegal ligatures
\fi
\newlength{\cslhangindent}
\setlength{\cslhangindent}{1.5em}
\newlength{\csllabelwidth}
\setlength{\csllabelwidth}{3em}
\newenvironment{CSLReferences}[2] % #1 hanging-ident, #2 entry spacing
 {% don't indent paragraphs
  \setlength{\parindent}{0pt}
  % turn on hanging indent if param 1 is 1
  \ifodd #1 \everypar{\setlength{\hangindent}{\cslhangindent}}\ignorespaces\fi
  % set entry spacing
  \ifnum #2 > 0
  \setlength{\parskip}{#2\baselineskip}
  \fi
 }%
 {}
\usepackage{calc}
\newcommand{\CSLBlock}[1]{#1\hfill\break}
\newcommand{\CSLLeftMargin}[1]{\parbox[t]{\csllabelwidth}{#1}}
\newcommand{\CSLRightInline}[1]{\parbox[t]{\linewidth - \csllabelwidth}{#1}\break}
\newcommand{\CSLIndent}[1]{\hspace{\cslhangindent}#1}

\title{Cours/TP d'analyse de données --- M1 Biogéosciences, Université de Bordeaux}
\author{Frédéric Santos}
\date{2021-01-07}

\begin{document}
\maketitle

{
\setcounter{tocdepth}{1}
\tableofcontents
}
\hypertarget{introduction}{%
\chapter*{Introduction}\label{introduction}}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introduction}

\hypertarget{organisation}{%
\section*{Organisation}\label{organisation}}
\addcontentsline{toc}{section}{Organisation}

Les instructions (salle, horaires) vous seront communiquées par mail.

\hypertarget{contenu-et-objectifs-du-cours}{%
\section*{Contenu et objectifs du cours}\label{contenu-et-objectifs-du-cours}}
\addcontentsline{toc}{section}{Contenu et objectifs du cours}

Ce court module a pour objectif principal de vous familiariser avec la problématique et les outils de l'analyse de données dans les sciences archéologiques. Le volume horaire ne permettant pas réellement d'introduire des notions théoriques de statistique, plusieurs ressources externes sont fournies ci-dessous en vue du mémoire de M2.

Au-delà de la seule introduction à l'analyse de données, un objectif secondaire est de vous familiariser avec certains des outils essentiels pour une science plus ouverte et reproductible. Quelques lectures (facultatives pour le présent module, mais certainement pas pour votre future carrière !) pour en savoir plus sur ce thème capital :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  le \href{https://www.ouvrirlascience.fr/passeport-pour-la-science-ouverte-guide-pratique-a-lusage-des-doctorants/}{Passeport pour la science ouverte à l'usage des doctorants} ;
\item
  le livre \href{https://rr-france.github.io/bookrr/}{Vers une recherche reproductible} est disponible en ligne et à la bibliothèque de PACEA.
\end{itemize}

\hypertarget{ressources-externes}{%
\section*{Ressources externes}\label{ressources-externes}}
\addcontentsline{toc}{section}{Ressources externes}

\hypertarget{pour-la-statistique}{%
\subsection*{Pour la statistique}\label{pour-la-statistique}}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Pour la statistique}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Il existe plusieurs livres d'introduction à la statistique pour l'anthropologie biologique et la préhistoire (\protect\hyperlink{ref-drennan1996_StatisticsArchaeologists}{Drennan, 1996}; \protect\hyperlink{ref-hammer2006_PaleontologicalDataAnalysis}{Hammer \& Harper, 2006}; \protect\hyperlink{ref-obertova2020_StatisticsProbabilityForensic}{Obertova et al., 2020}). La plupart d'entre eux sont disponibles en version numérique via l'ENT, ou en version physique à la BUST de Talence.
\item
  D'autres livres d'introduction à la statistique, un peu plus généralistes, sont également appropriés pour prolonger le cours et vous aider au moment du mémoire de M2 (\protect\hyperlink{ref-daudin1999_StatistiqueInferentielleIdees}{Daudin et al., 1999}; \protect\hyperlink{ref-frontier2007_StatistiquePourSciences}{Frontier, 2007}; \protect\hyperlink{ref-sokal2009_IntroductionBiostatistics}{Sokal \& Rohlf, 2009}).
\item
  Spécifiquement pour la programmation R, on pourra conseiller \protect\hyperlink{ref-husson2018_PourStatistiqueScience}{Husson et al.} (\protect\hyperlink{ref-husson2018_PourStatistiqueScience}{2018}), pédagogique et très pratique pour le débutant car découpé en courtes fiches méthodologiques indépendantes.
\item
  Des MOOC sur France université numérique : \href{https://www.fun-mooc.fr/courses/course-v1:ParisSaclay+71007+session14/about}{Introduction à la statistique avec R} et \href{https://www.fun-mooc.fr/courses/VirchowVillerme/06002S02/Trimestre_1_2015/about}{Fondamentaux en statistique}.
\end{itemize}

\hypertarget{pour-la-motivation}{%
\subsection*{Pour la motivation}\label{pour-la-motivation}}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Pour la motivation}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Travailler avec les outils de la recherche reproductible (p.~ex., Git, R) n'est pas uniquement ``bon pour la science'' : c'est aussi bon pour vous et votre future carrière. \protect\hyperlink{ref-markowetz2015_FiveSelfishReasons}{Markowetz} (\protect\hyperlink{ref-markowetz2015_FiveSelfishReasons}{2015}) en expose les raisons dans un article fort utile\ldots{}
\item
  En France, on considère usuellement que les archéologues n'ont pas à savoir coder. À l'étranger, le cloisonnement est bien pus faible, comme peut le prouver un rapide coup d'oeil sur un petit échantillon de profils GitHub : \href{https://github.com/BLEtter-arch}{BLEtter-arch}, \href{https://github.com/petrpajdla}{petrpajdla}, \href{https://github.com/nfrerebeau}{nfrerebeau}, \href{https://github.com/uttingb}{uttingb}, \href{https://github.com/yesdavid}{yesdavid}, \href{https://github.com/aksel-blaise}{aksel-blaise}, \href{https://github.com/JesperBorrePedersen}{JesperBorrePedersen}, \href{https://github.com/sascaggs}{sascaggs}, \href{https://github.com/joeroe}{joeroe}, \href{https://github.com/nevrome}{nevrome}, \href{https://github.com/benmarwick}{benmarwick}, \href{https://github.com/jjlynch2}{jjlynch2} et tant d'autres, sont autant d'anthropologues, archéologues ou préhistoriens possédant de hautes compétences en programmation.
\item
  Une ressource utile : le \href{https://sslarch.github.io/statement.html}{site web du Special Interest Group on Scientific Scripting Languages in Archaeology}
\item
  Une conférence à destination des archéologues sur Youtube : \href{https://www.youtube.com/watch?v=_-p5OhTejtw}{Emacs, Org-mode, R and LaTeX: Power tools in the archaeological toolbox}
\end{itemize}

\hypertarget{script}{%
\section*{Script}\label{script}}
\addcontentsline{toc}{section}{Script}

Le script complet du TP \href{https://gitlab.com/f-santos/tp-master-1-bgs-2020-2021/-/blob/master/script/script_M1BGS.R}{est également disponible en ligne}.

\hypertarget{logiciels}{%
\chapter{Logiciels requis}\label{logiciels}}

Ce TP se déroulant avec vos propres ordinateurs, seuls des logiciels libres et disponibles sous les systèmes d'exploitation seront utilisés. L'installation de la \emph{totalité} des logiciels suivants est requise \emph{avant} le début du cours.

\hypertarget{editeurs}{%
\section{Éditeur de texte}\label{editeurs}}

Un éditeur de texte brut avancé et généraliste sera bienvenu. En fonction de votre système d'exploitation, n'importe lequel des logiciels suivants fera l'affaire :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  utilisateurs de Linux : \href{https://wiki.gnome.org/Apps/Gedit}{gedit} ;
\item
  utilisateurs de Mac OS : \href{https://atom.io/}{Atom} ou \href{http://brackets.io/}{Brackets} ;
\item
  utilisateurs de Windows : \href{https://notepad-plus-plus.org/}{Notepad++} ou \href{https://atom.io/}{Atom} ;
\item
  utilisateurs courageux (quel que soit leur système d'exploitation) : \href{https://www.gnu.org/software/emacs/}{emacs} (assez difficile d'utilisation, mais récompensera amplement, à l'échelle d'une carrière complète, ceux qui feront l'effort d'apprendre à l'utiliser quotidiennement pour tous types de tâches).
\end{itemize}

\hypertarget{tableur}{%
\section{Tableur}\label{tableur}}

Un tableur sera nécessaire afin de visualiser et d'éditer les fichiers de données. L'utilisation de \href{https://fr.libreoffice.org/download/telecharger-libreoffice/}{LibreOffice Calc} est suggérée.

\hypertarget{git}{%
\section{Git}\label{git}}

\href{https://git-scm.com/}{Git} est un logiciel de \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Gestion_de_versions}{versionnement} (on dit aussi de gestion de version). Versionner ses documents (et encore plus ses scripts informatiques) constitue une bonne pratique, à la fois pour soi-même et pour ses collaborateurs.

Dans ce cours, Git ne sera utilisé que pour permettre l'installation d'autres logiciels dépendant de lui : on n'aura pas le temps de parler de versionnement ``en soi.'' Toutefois, pour ceux qui envisagent un jour une thèse (et pour tous ceux qui rédigeront un mémoire de M2 l'an prochain !), la maîtrise de Git sera clairement un outil de productivité et de sécurité décisif. De très nombreux tutoriels, faciles d'accès, sont disponibles en ligne (\emph{DuckDuckGo is your friend}).

\begin{figure}

{\centering \includegraphics{images/git_motivation} 

}

\caption{Être utilisateur de Word et ne pas être utilisateur de Git : deux mauvaises idées pour un futur scientifique...}\label{fig:unnamed-chunk-1}
\end{figure}

\hypertarget{r}{%
\section{R}\label{r}}

R est le langage majeur de programmation statistique. Libre et gratuit, il peut être \href{https://cran.r-project.org/}{installé depuis le CRAN}. Notes :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  si vous avez déjà une ancienne version de R installée, merci de la désinstaller et de la remplacer par la dernière version ;
\item
  les utilisateurs de Mac OS devront également installer \href{https://www.xquartz.org/}{Xquartz} ;
\item
  les utilisateurs de Windows devront également installer \href{https://cran.r-project.org/bin/windows/Rtools/}{Rtools} et suivre \emph{la totalité des instructions} présentes sur la page de téléchargement.
\end{itemize}

\hypertarget{packages-r}{%
\section{Packages R}\label{packages-r}}

L'écosystème R est formé du logiciel R ``de base,'' ainsi que d'une collection de packages additionnels créés et maintenus par la communauté des utilisateurs (au 15 décembre 2020, il en existe plus de 16.800, dont un grand nombre sont spécifiquement destinés à l'anthropologie biologique, l'archéologie et la préhistoire).

Plusieurs packages R seront requis dans ce cours. Pour les installer, il suffit de lancer le logiciel R, de copier-coller cette instruction dans la console R et de valider par la touche Entrée (un accès Internet est requis) :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{install.packages}\NormalTok{(}\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"car"}\NormalTok{, }\StringTok{"corrplot"}\NormalTok{, }\StringTok{"devtools"}\NormalTok{, }\StringTok{"dplyr"}\NormalTok{, }\StringTok{"epiR"}\NormalTok{,}
                   \StringTok{"factoextra"}\NormalTok{, }\StringTok{"FactoMineR"}\NormalTok{, }\StringTok{"geomorph"}\NormalTok{, }\StringTok{"ggpubr"}\NormalTok{,}
                   \StringTok{"irr"}\NormalTok{, }\StringTok{"lattice"}\NormalTok{, }\StringTok{"magrittr"}\NormalTok{, }\StringTok{"MASS"}\NormalTok{, }\StringTok{"Morpho"}\NormalTok{,}
                   \StringTok{"tidyverse"}\NormalTok{),}
                 \AttributeTok{dep =} \ConstantTok{TRUE}\NormalTok{, }\AttributeTok{repos =} \StringTok{"https://cran.wu.ac.at/"}\NormalTok{)}
\NormalTok{devtools}\SpecialCharTok{::}\FunctionTok{install\_git}\NormalTok{(}\StringTok{\textquotesingle{}https://gitlab.com/f{-}santos/anthrostat.git\textquotesingle{}}\NormalTok{)}
\NormalTok{devtools}\SpecialCharTok{::}\FunctionTok{install\_github}\NormalTok{(}\StringTok{"MomX/Momocs"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\hypertarget{rstudio}{%
\section{Rstudio}\label{rstudio}}

Il existe \href{https://www.youtube.com/watch?v=lNlJFEpdytc}{de multiples manières d'utiliser R} efficacement. On en liste quelques unes à titre purement informatif.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Une approche très élémentaire (mais déjà parfaitement acceptable) est simplement d'écrire ses scripts R dans un éditeur de texte léger (cf.~section \ref{editeurs}), puis d'exécuter ces scripts par copier-coller dans une console R séparée.
\item
  Une approche plus \emph{intégrée} (et plus populaire) consiste à utiliser un \emph{environnement de développement intégré}, offrant en un seul et même logiciel un éditeur de texte avancé, une console R qui lui est directement rattachée, ainsi qu'un lot de fonctionnalités avancées. Des logiciels comme \href{https://rkward.kde.org/}{RKWard} ou \href{https://rstudio.com/}{Rstudio} implémentent cette philosophie pour le langage R.
\item
  Une autre approche (plus avancée, mais extrêmement pratique au quotidien) est d'adopter une philosophie de \emph{\href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Programmation_lettr\%C3\%A9e}{programmation lettrée}}, en utilisant des environnements comme \href{https://blog.revolutionanalytics.com/2015/09/using-r-with-jupyter-notebooks.html}{JupyterLab}.
\item
  Finalement, les approches les plus avancées et efficaces (mais aussi les plus délicates à maîtriser) sont d'utiliser les célèbres éditeurs de texte généralistes \href{https://ess.r-project.org/}{Emacs} ou \href{https://www.freecodecamp.org/news/turning-vim-into-an-r-ide-cd9602e8c217/}{Vim} combinés à R.
\end{itemize}

Dans ce cours, nous utiliserons \href{https://rstudio.com/}{Rstudio} : il devra donc être installé avant la séance de TP. Vous êtes néanmoins encouragés à vous documenter sur d'autres approches pour votre utilisation future de R, afin de trouver celle qui vous conviendra le mieux. L'environnement Rstudio n'est en rien la solution canonique pour utiliser R (et n'est pas ma préférée au quotidien). Adopter l'une ou l'autre des solutions exposées ci-dessus est uniquement une affaire de goût personnel, et d'adéquation avec la nature de vos tâches.

\hypertarget{comment-vuxe9rifier-si-linstallation-a-ruxe9ussi}{%
\section{Comment vérifier si l'installation a réussi ?}\label{comment-vuxe9rifier-si-linstallation-a-ruxe9ussi}}

Commençons par un scoop décoiffant : si vous avez suivi toutes les étapes sans obtenir de message d'erreur, l'installation a réussi. Par sécurité, vous pouvez copier-coller ce code dans une console R : si vous obtenez bien le graphique en figure \ref{fig:bottle} en retour, c'est que vous êtes prêts à démarrer le TP.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{library}\NormalTok{(Momocs)}
\FunctionTok{stack}\NormalTok{(bot)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{figure}

{\centering \includegraphics[width=9.62in]{images/bot} 

}

\caption{Un autre type de motivation pour le TP.}\label{fig:bottle}
\end{figure}

\hypertarget{donnuxe9es}{%
\chapter{Données}\label{donnuxe9es}}

\hypertarget{pruxe9sentation-des-donnuxe9es}{%
\section{Présentation des données}\label{pruxe9sentation-des-donnuxe9es}}

Dans ce TP, nous allons analyser et comparer les contours de figures féminines, digitalisées par différents membres ou anciens étudiants de PACEA. Il s'agit donc d'effectuer une analyse de forme (basique !), que nous mènerons d'abord sous l'angle de la morphométrie classique, puis de la morphométrie géométrique.

Les données brutes \href{https://gitlab.com/f-santos/tp-master-1-bgs-2020-2021/-/blob/master/data/figures.TPS}{sont accessibles en ligne}. Vous pouvez les visualiser directement dans votre navigateur, ou les télécharger pour une inspection plus facile avec un éditeur de texte avancé.

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Quelle est l'extension de ce fichier ?
\item
  Que pouvez-vous deviner sur son format, sur la signification de sa syntaxe ?
\end{enumerate}

Chaque profil est identifié par un nom au format \texttt{toto\_S\_F}, où \texttt{toto} est le nom de l'artiste correspondant, \texttt{S} est le numéro de session (la session 2 a été réalisée un mois après la session 1), et \texttt{F} est un numéro (arbitraire) de figure pour chaque observateur et chaque session. Le but sera en particulier de trouver des différences de style entre les observateurs, et potentiellement entre les deux sessions pour un observateur donné.

\hypertarget{importer-les-donnuxe9es-en-r}{%
\section{Importer les données en R}\label{importer-les-donnuxe9es-en-r}}

\hypertarget{notions-guxe9nuxe9rales}{%
\subsection{Notions générales}\label{notions-guxe9nuxe9rales}}

Pour la grande majorité des tâches statistiques, le format habituel des données est un format ``tidy,'' i.e.~un format ``à plat'' où chaque ligne d'un tableau de données représente un individu, et chaque colonne représente une variable. C'est le format requis pour travailler avec la plupart des fonctions R. Voici un exemple de tableau sous ce format, issu du fameux jeu de données de Ronald Fisher sur les iris :

\begin{table}

\caption{\label{tab:table-iris}Données au format "tidy"}
\centering
\begin{tabular}[t]{r|r|r|r|l}
\hline
Sepal.Length & Sepal.Width & Petal.Length & Petal.Width & Species\\
\hline
5.1 & 3.5 & 1.4 & 0.2 & setosa\\
\hline
4.9 & 3.0 & 1.4 & 0.2 & setosa\\
\hline
4.7 & 3.2 & 1.3 & 0.2 & setosa\\
\hline
4.6 & 3.1 & 1.5 & 0.2 & setosa\\
\hline
5.0 & 3.6 & 1.4 & 0.2 & setosa\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Nos données TPS sont très loin d'avoir un tel format simplifié, et nous nous y ramènerons donc progressivement.

\hypertarget{import-et-contruxf4le-des-donnuxe9es-tps}{%
\subsection{Import et contrôle des données TPS}\label{import-et-contruxf4le-des-donnuxe9es-tps}}

Le format TPS étant un format ``non-standard'' en analyse de données (il est spécifique à certains logiciels de morphométrie), l'import de ce fichier de données en R s'effectuera à l'aide du package additionnel \texttt{geomorph} :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\DocumentationTok{\#\# Charger le package requis :}
\FunctionTok{library}\NormalTok{(geomorph)}

\DocumentationTok{\#\# Importer le fichier TPS directement depuis Intenet :}
\NormalTok{dat }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{readland.tps}\NormalTok{(}\AttributeTok{file =} \StringTok{"https://gitlab.com/f{-}santos/tp{-}master{-}1{-}bgs{-}2020{-}2021/{-}/raw/master/data/figures.TPS"}\NormalTok{,}
                    \AttributeTok{specID =} \StringTok{"imageID"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## 
## No curves detected; all points appear to be fixed landmarks.
\end{verbatim}

La page d'aide de la fonction \texttt{readland.tps} donnera de nombreuses informations utiles :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{help}\NormalTok{(readland.tps)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

En particulier :

\begin{itemize}
\item
  on y apprend que l'objet R ainsi créé est un tableau (``array'') :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{class}\NormalTok{(dat)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] "array"
\end{verbatim}
\item
  dans l'objet \texttt{dat} ainsi créé, on dispose de 51 profils féminins, ayant 15 landmarks 2D chacun :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{dim}\NormalTok{(dat)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] 15  2 51
\end{verbatim}
\item
  en particulier, pour visualiser les coordonnées \((x,y)\) du premier des 51 profils, on pourra exécuter l'instruction :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{dat[, , }\DecValTok{1}\NormalTok{]}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##           [,1]      [,2]
##  [1,] 226.8553 162.15384
##  [2,] 226.3458 142.35768
##  [3,] 219.6500 136.06221
##  [4,] 236.7169 112.19037
##  [5,] 240.9746 112.04481
##  [6,] 227.1100 138.24561
##  [7,] 231.8407 137.48142
##  [8,] 231.9862 142.10295
##  [9,] 237.6267 144.43191
## [10,] 231.4768 153.27468
## [11,] 244.4316 144.94137
## [12,] 245.4505 147.63423
## [13,] 230.7126 162.40857
## [14,] 102.9837  10.88061
## [15,] 142.3577  10.58949
\end{verbatim}
\end{itemize}

\hypertarget{visualiser-une-forme}{%
\section{Visualiser une forme}\label{visualiser-une-forme}}

En particulier, on peut représenter la première forme de manière très basique :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\DocumentationTok{\#\# Visualiser la forme \textquotesingle{}Aline\_1\_04\textquotesingle{} :}
\FunctionTok{plot}\NormalTok{(dat[, , }\DecValTok{1}\NormalTok{], }\AttributeTok{type =} \StringTok{"l"}\NormalTok{,}
     \AttributeTok{main =} \StringTok{"Aline\_1\_04"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics{website_m1bgs_files/figure-latex/unnamed-chunk-9-1.pdf}
\caption{\label{fig:unnamed-chunk-9}Un exemple de silhouette féminine, et de la longueur contrôle associée.}
\end{figure}

Petits exercices :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Comment représenter une autre figure ?
\item
  Comment en représenter plusieurs côte à côte ?
\item
  Comment personnaliser un peu le graphique : légende des axes, couleurs, \ldots{} ?
\end{itemize}

\hypertarget{defdist}{%
\section{Calcul de distances utiles}\label{defdist}}

En morphométrie classique, on ne travaille pas directement sur les coordonnées des points-repères (PR) d'un contour, mais sur différentes distances calculées à partir de ces points-repères. On va ici calculer 12 distances ayant un sens clairement identifiable :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  M1 : distance PR5-PR13 = longueur totale ;
\item
  M2 : distance PR2-PR4 = longueur du membre postérieur ;
\item
  M3 : distance PR1-PR2 = longueur du dos ;
\item
  M4 : distance PR3-PR6 = épaisseur du fessier ;
\item
  M5 : distance PR2-PR7 = épaisseur de la taille ;
\item
  M6 : distance PR7-PR8 = longueur du ventre ;
\item
  M7 : distance PR10-PR11 = longueur du bras inférieure ;
\item
  M8 : distance PR12-PR13 = longueur du bras supérieure ;
\item
  M9 : distance PR10-PR13 = hauteur du bras proximale ;
\item
  M10 : distance PR11-PR12 = hauteur du bras distale ;
\item
  M11 : distance PR8-PR10 = hauteur du sein ;
\item
  M12 : distance PR14-PR15 = longueur de l'échelle = 4 cm (contrôle).
\end{itemize}

Pour cela, on utilisera la fonction R (ad-hoc) suivante :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\DocumentationTok{\#\# Calcul des distances intéressantes :}
\NormalTok{compute\_distances }\OtherTok{\textless{}{-}} \ControlFlowTok{function}\NormalTok{(tab) \{}
\NormalTok{    res }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{data.frame}\NormalTok{(}\AttributeTok{M1 =} \FunctionTok{dist}\NormalTok{(tab[}\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{5}\NormalTok{, }\DecValTok{13}\NormalTok{), ])[}\DecValTok{1}\NormalTok{],}
                      \AttributeTok{M2 =} \FunctionTok{dist}\NormalTok{(tab[}\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{4}\NormalTok{), ])[}\DecValTok{1}\NormalTok{],}
                      \AttributeTok{M3 =} \FunctionTok{dist}\NormalTok{(tab[}\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), ])[}\DecValTok{1}\NormalTok{],}
                      \AttributeTok{M4 =} \FunctionTok{dist}\NormalTok{(tab[}\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{6}\NormalTok{), ])[}\DecValTok{1}\NormalTok{],}
                      \AttributeTok{M5 =} \FunctionTok{dist}\NormalTok{(tab[}\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{7}\NormalTok{), ])[}\DecValTok{1}\NormalTok{],}
                      \AttributeTok{M6 =} \FunctionTok{dist}\NormalTok{(tab[}\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{7}\NormalTok{, }\DecValTok{8}\NormalTok{), ])[}\DecValTok{1}\NormalTok{],}
                      \AttributeTok{M7 =} \FunctionTok{dist}\NormalTok{(tab[}\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{10}\NormalTok{, }\DecValTok{11}\NormalTok{), ])[}\DecValTok{1}\NormalTok{],}
                      \AttributeTok{M8 =} \FunctionTok{dist}\NormalTok{(tab[}\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{12}\NormalTok{, }\DecValTok{13}\NormalTok{), ])[}\DecValTok{1}\NormalTok{],}
                      \AttributeTok{M9 =} \FunctionTok{dist}\NormalTok{(tab[}\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{10}\NormalTok{, }\DecValTok{13}\NormalTok{), ])[}\DecValTok{1}\NormalTok{],}
                      \AttributeTok{M10 =} \FunctionTok{dist}\NormalTok{(tab[}\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{11}\NormalTok{, }\DecValTok{12}\NormalTok{), ])[}\DecValTok{1}\NormalTok{],}
                      \AttributeTok{M11 =} \FunctionTok{dist}\NormalTok{(tab[}\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{8}\NormalTok{, }\DecValTok{10}\NormalTok{), ])[}\DecValTok{1}\NormalTok{],}
                      \AttributeTok{M12 =} \FunctionTok{dist}\NormalTok{(tab[}\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{14}\NormalTok{, }\DecValTok{15}\NormalTok{), ])[}\DecValTok{1}\NormalTok{])}
    \FunctionTok{return}\NormalTok{(res)}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Il ``suffit'' alors d'appliquer cette fonction à chaque contour pour retomber sur nos pattes, et obtenir le tant convoité format ``tidy'' :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\DocumentationTok{\#\# Charger un package additionnel : }
\FunctionTok{library}\NormalTok{(tidyverse)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\DocumentationTok{\#\# Mettre les 12 distances de chaque individu dans un tableau}
\DocumentationTok{\#\# de données au format "tidy" :}
\NormalTok{dtf }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{apply}\NormalTok{(dat, }\AttributeTok{MARGIN =} \DecValTok{3}\NormalTok{, }\AttributeTok{FUN =}\NormalTok{ compute\_distances) }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
    \FunctionTok{unlist}\NormalTok{() }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
    \FunctionTok{matrix}\NormalTok{(}\AttributeTok{ncol =} \DecValTok{12}\NormalTok{, }\AttributeTok{byrow =} \ConstantTok{TRUE}\NormalTok{)}
\FunctionTok{colnames}\NormalTok{(dtf) }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{paste}\NormalTok{(}\StringTok{\textquotesingle{}M\textquotesingle{}}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\SpecialCharTok{:}\DecValTok{12}\NormalTok{, }\AttributeTok{sep =} \StringTok{\textquotesingle{}\textquotesingle{}}\NormalTok{)}
\FunctionTok{rownames}\NormalTok{(dtf) }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{dimnames}\NormalTok{(dat)[[}\DecValTok{3}\NormalTok{]]}
\NormalTok{dtf }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{as.data.frame}\NormalTok{(dtf)}

\DocumentationTok{\#\# Visualiser les premières lignes de ce tableau de données :}
\FunctionTok{head}\NormalTok{(dtf, }\DecValTok{5}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##                  M1       M2       M3        M4       M5
## Aline_1_04 51.39860 31.90027 19.80271  7.772907 7.346545
## Aline_1_07 65.89871 41.94542 25.00123 12.197166 6.224818
## Aline_1_08 81.34601 44.92846 27.49209 16.482903 8.498526
## Aline_1_11 57.29798 32.68942 25.18230  8.692946 5.516897
## Aline_1_13 45.91439 29.36168 19.25320  7.703858 6.205215
##                   M6       M7       M8        M9      M10
## Aline_1_04  4.623822 15.40363 20.86836  9.165802 2.879183
## Aline_1_07  6.555151 15.88460 25.02905 13.270830 1.585368
## Aline_1_08 10.512743 16.19257 22.15509 11.387279 4.221240
## Aline_1_11  6.088885 10.33303 18.49600  8.991865 2.624120
## Aline_1_13  7.323437 10.54764 14.97063  8.337202 1.654045
##                  M11      M12
## Aline_1_04 11.183340 39.37506
## Aline_1_07  9.724849 39.12033
## Aline_1_08 11.788113 39.62898
## Aline_1_11 11.618216 38.75673
## Aline_1_13  6.438151 39.41037
\end{verbatim}

\hypertarget{ajout-des-informations-sur-lartiste-et-la-session}{%
\section{Ajout des informations sur l'artiste et la session}\label{ajout-des-informations-sur-lartiste-et-la-session}}

On souhaite finalement ajouter deux colonnes \texttt{artiste} et \texttt{session} dans ce tableau de données, pour faciliter les comparaisons ultérieures en fonction de ces critères.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\DocumentationTok{\#\# Ajout d\textquotesingle{}une colonne artiste :}
\NormalTok{dtf}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{artiste }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{factor}\NormalTok{(}\FunctionTok{gsub}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =} \FunctionTok{rownames}\NormalTok{(dtf),}
                           \AttributeTok{pattern =} \StringTok{"[0{-}9\_]"}\NormalTok{,}
                           \AttributeTok{replacement =} \StringTok{""}\NormalTok{))}
\DocumentationTok{\#\# Ajout d\textquotesingle{}une colonne session :}
\NormalTok{g }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{strsplit}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =} \FunctionTok{rownames}\NormalTok{(dtf),}
              \AttributeTok{split =} \StringTok{"\_"}\NormalTok{)}
\NormalTok{dtf}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{session }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{factor}\NormalTok{(}\FunctionTok{as.numeric}\NormalTok{(}\FunctionTok{unlist}\NormalTok{(}\FunctionTok{lapply}\NormalTok{(g, }\StringTok{\textasciigrave{}}\AttributeTok{[}\StringTok{\textasciigrave{}}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{))))}
\DocumentationTok{\#\# Visualiser le tableau de données :}
\FunctionTok{head}\NormalTok{(dtf, }\DecValTok{4}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##                  M1       M2       M3        M4       M5
## Aline_1_04 51.39860 31.90027 19.80271  7.772907 7.346545
## Aline_1_07 65.89871 41.94542 25.00123 12.197166 6.224818
## Aline_1_08 81.34601 44.92846 27.49209 16.482903 8.498526
## Aline_1_11 57.29798 32.68942 25.18230  8.692946 5.516897
##                   M6       M7       M8        M9      M10
## Aline_1_04  4.623822 15.40363 20.86836  9.165802 2.879183
## Aline_1_07  6.555151 15.88460 25.02905 13.270830 1.585368
## Aline_1_08 10.512743 16.19257 22.15509 11.387279 4.221240
## Aline_1_11  6.088885 10.33303 18.49600  8.991865 2.624120
##                  M11      M12 artiste session
## Aline_1_04 11.183340 39.37506   Aline       1
## Aline_1_07  9.724849 39.12033   Aline       1
## Aline_1_08 11.788113 39.62898   Aline       1
## Aline_1_11 11.618216 38.75673   Aline       1
\end{verbatim}

Nous avons finalement nos données ``propres'' pour effectuer plus aisément nos analyses statistiques.

\hypertarget{analyses-univariuxe9es-et-bivariuxe9es}{%
\chapter{Analyses univariées et bivariées}\label{analyses-univariuxe9es-et-bivariuxe9es}}

On ne donne ci-dessous que quelques templates qui seront complétés, enrichis et discutés pendant la séance.

\hypertarget{analyses-univariuxe9es}{%
\section{Analyses univariées}\label{analyses-univariuxe9es}}

On compare ci-dessous différentes dimensions en fonction de l'artiste associé à chaque figure.

\hypertarget{ruxe9sumuxe9s-numuxe9riques}{%
\subsection{Résumés numériques}\label{ruxe9sumuxe9s-numuxe9riques}}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\DocumentationTok{\#\# Moyennes des longueurs totales en fonction de l\textquotesingle{}artiste :}
\FunctionTok{tapply}\NormalTok{(}\AttributeTok{X =}\NormalTok{ dtf}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{M1, }\AttributeTok{FUN =}\NormalTok{ mean, }\AttributeTok{INDEX =}\NormalTok{ dtf}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{artiste)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##    Aline  Armance    Bruno   Carole      Evi   Megane 
## 58.14427 75.13230 78.58916 53.16411 65.82829 84.60038 
## Valentin 
## 94.31835
\end{verbatim}

Quelles autres statistiques que la moyenne seraient utiles (voire préférables) ici ?

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\DocumentationTok{\#\# Même chose mais en regardant plusieurs variables à la fois :}
\FunctionTok{aggregate}\NormalTok{(dtf[, }\DecValTok{1}\SpecialCharTok{:}\DecValTok{4}\NormalTok{], }\AttributeTok{FUN =}\NormalTok{ mean,}
          \AttributeTok{by =} \FunctionTok{list}\NormalTok{(}\AttributeTok{Artiste =}\NormalTok{ dtf}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{artiste))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##    Artiste       M1       M2       M3       M4
## 1    Aline 58.14427 35.93863 21.91443 10.83589
## 2  Armance 75.13230 49.94132 26.27603 12.87664
## 3    Bruno 78.58916 48.67608 33.26941 12.52640
## 4   Carole 53.16411 41.64296 10.69575 11.06985
## 5      Evi 65.82829 41.77346 24.84267 13.20485
## 6   Megane 84.60038 43.89373 40.62272 14.26483
## 7 Valentin 94.31835 66.78692 33.79790 23.33714
\end{verbatim}

\hypertarget{repruxe9sentations-graphiques}{%
\subsection{Représentations graphiques}\label{repruxe9sentations-graphiques}}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\DocumentationTok{\#\# Représentation en boxplot :}
\FunctionTok{boxplot}\NormalTok{(M1 }\SpecialCharTok{\textasciitilde{}}\NormalTok{ artiste, }\AttributeTok{data =}\NormalTok{ dtf)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics{website_m1bgs_files/figure-latex/boxplot-M1-1.pdf}
\caption{\label{fig:boxplot-M1}Boîtes à moustaches pour la longueur totale en fonction de l'artiste}
\end{figure}

\textbf{Exercice}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Comment interpréter la figure \ref{fig:boxplot-M1} ?
\item
  Quels reproches peut-on lui faire dans le contexte présent ?
\end{enumerate}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\DocumentationTok{\#\# Représentation en diagrammes en bandes :}
\FunctionTok{stripchart}\NormalTok{(M1 }\SpecialCharTok{\textasciitilde{}}\NormalTok{ artiste, }\AttributeTok{data =}\NormalTok{ dtf,}
           \AttributeTok{vertical =} \ConstantTok{TRUE}\NormalTok{, }\AttributeTok{pch =} \DecValTok{16}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics{website_m1bgs_files/figure-latex/stripchart-M1-1.pdf}
\caption{\label{fig:stripchart-M1}Diagrammes en bandes pour la longueur totale en fonction de l'artiste}
\end{figure}

Pouvez-vous encore imaginer d'autres représentations ?

\hypertarget{analyses-bivariuxe9es}{%
\section{Analyses bivariées}\label{analyses-bivariuxe9es}}

\hypertarget{repruxe9sentations-graphiques-1}{%
\subsection{Représentations graphiques}\label{repruxe9sentations-graphiques-1}}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\DocumentationTok{\#\# Nuage de points conditionnel :}
\FunctionTok{library}\NormalTok{(lattice)}
\FunctionTok{xyplot}\NormalTok{(M4 }\SpecialCharTok{\textasciitilde{}}\NormalTok{ M1, }\AttributeTok{groups =}\NormalTok{ artiste, }\AttributeTok{data =}\NormalTok{ dtf,}
       \AttributeTok{auto.key =} \ConstantTok{TRUE}\NormalTok{, }\AttributeTok{pch =} \DecValTok{16}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics{website_m1bgs_files/figure-latex/nuageM4M1-1.pdf}
\caption{\label{fig:nuageM4M1}Nuage de points entre M1 et M4}
\end{figure}

\hypertarget{ratios}{%
\subsection{Ratios}\label{ratios}}

\textbf{Exercice}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  En repartant de la définition des variables (\ref{defdist}), pouvez-vous imaginer certains ratios utiles qui permettraient de discuter certains éléments importants de la forme des silhouettes ?
\item
  Calculer ces ratios avec R, et les comparer en fonction des artistes.
\item
  Que préférer entre l'analyse univariée d'un ratio, et l'analyse bivariée des deux variables impliquées dans le ratio ?
\end{enumerate}

\hypertarget{analyse-par-morphomuxe9trie-classique}{%
\chapter{Analyse par morphométrie classique}\label{analyse-par-morphomuxe9trie-classique}}

\hypertarget{analyse-en-composantes-principales}{%
\section{Analyse en composantes principales}\label{analyse-en-composantes-principales}}

\hypertarget{principe}{%
\subsection{Principe}\label{principe}}

Pour un exposé détaillé de l'analyse en composantes principales, voir par exemple \protect\hyperlink{ref-jolliffe2002_PrincipalComponentAnalysis}{Jolliffe} (\protect\hyperlink{ref-jolliffe2002_PrincipalComponentAnalysis}{2002}) ou \protect\hyperlink{ref-husson2016_AnalyseDonneesAvec}{Husson et al.} (\protect\hyperlink{ref-husson2016_AnalyseDonneesAvec}{2016}). On ne donne ci-dessous qu'un résumé très rapide (et avec d'assez gros raccourcis).

L'analyse en composantes principales (ACP) est une méthode exploratoire (i.e., descriptive) multivariée de \emph{réduction dimensionnelle}.

Que veut dire \emph{réduction dimensionnelle} ? Lorsque les données sont constituées de \(n\) individus décrits par \(p > 3\) variables numériques, il devient impossible d'obtenir un résumé graphique, comme cela peut être le cas pour \(p = 2\) (nuage de points 2D classique) ou \(p = 3\) (nuage de points 3D).

De plus (surtout en anthropométrie !), les \(p\) variables sont souvent fortement inter-corrélées : il y a donc une grande redondance dans l'information qu'elles délivrent. Il n'y a donc probablement pas besoin d'un espace à \(p\) dimensions pour restituer toute l'information : à cause de cette redondance, un espace beaucoup plus petit suffirait à restituer presque autant d'information.

Une ACP consiste donc à transformer les \(p\) variables originelles \(X_1, \ldots, X_p\), fortement liées entre elles, en \(p\) nouvelles variables \(C_1, \ldots, C_p\), qui sont des \emph{combinaisons linéaires} des variables d'origine :

\[C_1 = \alpha_1X_1 + \ldots + \alpha_pX_p\]
\[C_2 = \beta_1X_1 + \ldots + \beta_pX_p\]
\[\ldots\]
\[C_p = \zeta_1X_1 + \ldots + \zeta_pX_p\]

De plus, les coefficients réels définissant \(C_1, \ldots, C_p\) sont choisis de telle sorte que ces \(p\) variables soient décorrélées les unes des autres \emph{par construction} : \(C_1\) restitue le maximum d'information possible, puis \(C_2\) restitue le maximum d'information \emph{non encore capturée par} \(C_1\), etc. Ainsi, la variable \(C_k\) fournit toujours une information totalement nouvelle par rapport aux variables \(C_1, C_2, \ldots, C_{k-1}\)).

Ces nouvelles variables sont nommées \emph{composantes principales}, ou parfois plus simplement \emph{axes}. La donnée des deux ou trois premières composantes principales indépendantes permet généralement d'épuiser la quasi-totalité de l'information initialement fournie par les \(p\) variables originelles inter-corrélées.

En réalisant une ACP, on accepte toutefois de perdre un petit
pourcentage d'information, ce qui n'est pas gênant, voire
avantageux : la structure principale des données est conservée
tandis que le \emph{bruit} (i.e., les petites variations ininterprétables et non-structurantes) est éliminé. En définitive, l'ACP permet de visualiser en deux à trois dimensions la structure et les proximités observées dans le nuage d'origine en \(p\) dimensions, avec la déformation la plus faible possible.

La construction effective des axes ne peut être abordée en détail ici, mais repose essentiellement sur l'algèbre linéaire. On retiendra simplement qu'on obtient \(p\) composantes principales :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  qui sont des \emph{combinaisons linéaires} des variables d'origine ;
\item
  ordonnées par pourcentage d'information restituée (la première composante est la plus importante/structurante, la seconde un peu moins, et les autres sont généralement très vite anecdotiques et inintéressantes : c'est précisément le but !) ;
\item
  mutuellement indépendantes.
\end{itemize}

\hypertarget{pratique-avec-r}{%
\subsection{Pratique avec R}\label{pratique-avec-r}}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\DocumentationTok{\#\# Chargement des packages requis :}
\FunctionTok{library}\NormalTok{(FactoMineR)}
\FunctionTok{library}\NormalTok{(factoextra)}
\FunctionTok{library}\NormalTok{(ggpubr)}

\DocumentationTok{\#\# Calcul de l\textquotesingle{}ACP :}
\NormalTok{res\_pca }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{PCA}\NormalTok{(dtf[, }\SpecialCharTok{{-}}\DecValTok{12}\NormalTok{], }\AttributeTok{graph =} \ConstantTok{FALSE}\NormalTok{,}
               \AttributeTok{quali.sup =} \DecValTok{12}\SpecialCharTok{:}\DecValTok{13}\NormalTok{)}

\DocumentationTok{\#\# Représentation de l\textquotesingle{}ACP + enveloppes convexes :}
\FunctionTok{fviz\_pca\_ind}\NormalTok{(res\_pca, }\AttributeTok{habillage =} \StringTok{"artiste"}\NormalTok{, }\AttributeTok{geom =} \StringTok{"point"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{+}
    \FunctionTok{stat\_chull}\NormalTok{(}\FunctionTok{aes}\NormalTok{(}\AttributeTok{color =}\NormalTok{ artiste, }\AttributeTok{fill =}\NormalTok{ artiste),}
               \AttributeTok{geom =} \StringTok{"polygon"}\NormalTok{, }\AttributeTok{alpha =} \FloatTok{0.1}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics{website_m1bgs_files/figure-latex/acp-classique-1.pdf}
\caption{\label{fig:acp-classique}ACP sur mesures linéaires, et enveloppes convexes associées à chaque artiste}
\end{figure}

Pour interpréter une ACP, il est nécessaire de toujours mettre en regard le nuage des individus (Fig. \ref{fig:acp-classique}) avec le cercle des corrélations (Fig. \ref{fig:acp-vars}) :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\DocumentationTok{\#\# Tracé du cercle des corrélations :}
\FunctionTok{plot}\NormalTok{(res\_pca, }\AttributeTok{choix =} \StringTok{"var"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics{website_m1bgs_files/figure-latex/acp-vars-1.pdf}
\caption{\label{fig:acp-vars}Cercle des corrélations}
\end{figure}

\textbf{Exercice} : interpréter les résultats de cette analyse en composantes principales. Proposer (et mettre en oeuvre ?) des améliorations possibles.

\hypertarget{analyse-linuxe9aire-discriminante}{%
\section{Analyse linéaire discriminante}\label{analyse-linuxe9aire-discriminante}}

L'analyse discriminnate linéaire (\protect\hyperlink{ref-fisher1936_UseMultipleMeasurements}{Fisher, 1936}) est mathématiquement très proche de l'ACP, mais correspond à une problématique très différente.

Là où l'ACP cherche à restituer \emph{sans à priori} les proximités existant dans un ensemble d'individus, l'analyse discriminante vise à \emph{séparer au mieux des groupes spécifiés à l'avance}. Comme l'ACP, elle construit une série de nouvelles variables (des axes discriminants, l'équivalent des composantes principales) à partir des variables d'origine. Mais ces nouvelles variables sont désormais construites sous contrainte de maximiser l'écart entre des groupes d'individus spécifiques.

En quelque sorte, l'ACP offre donc une cartographie ``neutre'' des proximités entre les individus, alors que l'analyse discriminante offre une règle de décision liée à l'existence de groupes précis.

Ici, on peut essayer de séparer au mieux les silhouettes en fonction de l'artiste qui en est à l'origine.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\DocumentationTok{\#\# Chargement du package requis :}
\FunctionTok{library}\NormalTok{(MASS)}

\DocumentationTok{\#\# Calcul de l\textquotesingle{}ALD :}
\NormalTok{res\_lda }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{lda}\NormalTok{(dtf[, }\DecValTok{1}\SpecialCharTok{:}\DecValTok{11}\NormalTok{], }\AttributeTok{grouping =}\NormalTok{ dtf}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{artiste)}

\DocumentationTok{\#\# Représentation du premier plan discriminant :}
\FunctionTok{plot}\NormalTok{(res\_lda, }\AttributeTok{dimen =} \DecValTok{2}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics{website_m1bgs_files/figure-latex/lda-1.pdf}
\caption{\label{fig:lda}Premier plan discriminant après analyse linéaire discriminante sur les mesures en fonction de l'artiste}
\end{figure}

La séparation obtenue est-elle plus nette qu'en ACP ?

\hypertarget{uxe9valuation-des-erreurs-de-mesure}{%
\chapter{Évaluation des erreurs de mesure}\label{uxe9valuation-des-erreurs-de-mesure}}

\hypertarget{introduction-1}{%
\section{Introduction}\label{introduction-1}}

Évaluer la concordance de nos mesures est toujours une étape importante dans une étude. Lorsque l'on répète plusieurs fois nos mesures sur chaque individu, ces mesures sont (hautement) susceptibles de connaître des variations d'une série à l'autre. Si ces variations sont trop importantes, cela peut conduire à invalider, ou au moins à rendre très peu fiables, les résultats de l'étude. (Pour prendre un cas un peu caricatural mais pas totalement irréaliste : que dire d'une étude qui discuterait d'asymétries de 3 mm observées sur des périnatals sachant que l'observateur prend des mesures avec une fiabilité de +/- 5 mm ?)

On distingue généralement :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  l'évaluation de l'erreur inter-observateur et de l'erreur intra-observateurs (les mêmes méthodes statistiques s'appliquent toutefois dans les deux cas) ;
\item
  l'évaluation pour des variables qualitatives (voir par exemple \protect\hyperlink{ref-banerjee1999_KappaReviewInterrater}{Banerjee et al.} (\protect\hyperlink{ref-banerjee1999_KappaReviewInterrater}{1999}); \protect\hyperlink{ref-cohen1960_CoefficientAgreementNominal}{Cohen} (\protect\hyperlink{ref-cohen1960_CoefficientAgreementNominal}{1960}); \protect\hyperlink{ref-cohen1968_WeightedKappaNominal}{Cohen} (\protect\hyperlink{ref-cohen1968_WeightedKappaNominal}{1968}); \protect\hyperlink{ref-pontius2011_DeathKappaBirth}{Pontius \& Millones} (\protect\hyperlink{ref-pontius2011_DeathKappaBirth}{2011})) et pour des variables quantitatives (voir par exemple \protect\hyperlink{ref-kouchi1999_InterobserverErrorsAnthropometry}{Kouchi et al.} (\protect\hyperlink{ref-kouchi1999_InterobserverErrorsAnthropometry}{1999}); \protect\hyperlink{ref-langley2018_ErrorQuantificationOsteometric}{Langley et al.} (\protect\hyperlink{ref-langley2018_ErrorQuantificationOsteometric}{2018}); \protect\hyperlink{ref-lin1989_ConcordanceCorrelationCoefficient}{Lin} (\protect\hyperlink{ref-lin1989_ConcordanceCorrelationCoefficient}{1989}); \protect\hyperlink{ref-perini2005_TechnicalErrorMeasurement}{Perini \& de Oliveira} (\protect\hyperlink{ref-perini2005_TechnicalErrorMeasurement}{2005})) ;
\item
  l'évaluation de l'erreur en univarié sur une variable précise, et en multivarié sur un profil global de variables (méthodes statistiques différentes).
\end{itemize}

\hypertarget{un-exemple-simple-duxe9valuation-globale-de-lerreur-intra-observateur}{%
\section{Un exemple (simple) d'évaluation globale de l'erreur intra-observateur}\label{un-exemple-simple-duxe9valuation-globale-de-lerreur-intra-observateur}}

\hypertarget{principe-1}{%
\subsection{Principe}\label{principe-1}}

Un certain nombre de figures ont été mesurées à plusieurs reprises par un observateur unique (A. Souron, pour ne pas le dénoncer). Les distances M1 à M12 ont ensuite été calculées dans chaque cas.

On présente ci-dessous un exemple de procédure assez informelle (quoique classique) permettant d'évaluer l'impact de l'erreur de mesure intra-observateur dans les conclusions tirées dans l'analyse. Cette procédure est par exemple employée dans \protect\hyperlink{ref-cucchi2011_EarlyNeolithicPig}{Cucchi et al.} (\protect\hyperlink{ref-cucchi2011_EarlyNeolithicPig}{2011}). Elle consiste à effectuer une ACP sur l'ensemble des répétitions de chaque figure : si on a mesuré \(n\) figures \(r\) fois chacune, on a donc un tableau de \(n \times r\) lignes et 12 colonnes à analyser. Dire que l'erreur intra-observateur est très faible revient à dire que la différence entre deux répétitions d'une même figure doit être négligeable par rapport à la différence entre deux figures différentes. Autrement dit, si l'erreur intra-observateur est faible, on devrait observer sur l'ACP \(n\) paquets de \(r\) points, chacun étant bien homogène en son sein, et bien distinct de tous les autres paquets.

Cette procédure est uniquement visuelle et ne \emph{quantifie} pas l'erreur de mesure --- du moins, si on s'en tient uniquement là. Toutefois, elle est généralement suffisante en pratique pour évaluer l'impact que peut avoir l'erreur intra-observateur, i.e.~pour évaluer la robustesse des conclusions que l'on tire tout au long de l'étude.

\emph{Remarque}. --- Il est néanmoins possible d'obtenir des indicateurs numériques plus formels à l'issue de cette procédure, mais cela ne sera pas abordé ici.

\hypertarget{pratique-avec-r-1}{%
\subsection{Pratique avec R}\label{pratique-avec-r-1}}

Pour gagner du temps, les données sont cette fois directement disponibles au format \emph{tidy}, sous forme de feuille CSV, \href{https://gitlab.com/f-santos/tp-master-1-bgs-2020-2021/-/blob/master/data/repet.csv}{disponible en ligne}.

\textbf{Exercice} : Télécharger cette feuille de données et l'inspecter avec un tableur.

Cette feuille va désormais être importée sous R.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\DocumentationTok{\#\#\# Charger les données :}
\NormalTok{repet }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{read.csv2}\NormalTok{(}\AttributeTok{file =} \StringTok{"https://gitlab.com/f{-}santos/tp{-}master{-}1{-}bgs{-}2020{-}2021/{-}/raw/master/data/repet.csv"}\NormalTok{,}
                   \AttributeTok{stringsAsFactors =} \ConstantTok{TRUE}\NormalTok{, }\AttributeTok{row.names =} \DecValTok{1}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\textbf{Exercice}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Comment résumer et contrôler que ce jeu de données a été correctement importé ?
\item
  Combien de figures ont été mesurées ? Avec combien de répétitions pour chacune d'entre elles ?
\end{enumerate}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\DocumentationTok{\#\#\# ACP sur les mesures linéaires :}
\NormalTok{res\_pca }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{PCA}\NormalTok{(repet, }\AttributeTok{quali.sup =} \DecValTok{13}\NormalTok{, }\AttributeTok{graph =} \ConstantTok{FALSE}\NormalTok{)}
\FunctionTok{plot}\NormalTok{(res\_pca, }\AttributeTok{habillage =} \DecValTok{13}\NormalTok{, }\AttributeTok{label =} \StringTok{"quali"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{website_m1bgs_files/figure-latex/acp-intra-1.pdf}
\textbf{Exercice}

Au vu de la figure \ref{fig:acp-intra}, faut-il féliciter ou châtier votre professeur pour la concordance de ses mesures ?

\hypertarget{un-exemple-duxe9valuation-de-lerreur-inter-observateur-sur-une-variable-donnuxe9e}{%
\section{Un exemple d'évaluation de l'erreur inter-observateur sur une variable donnée}\label{un-exemple-duxe9valuation-de-lerreur-inter-observateur-sur-une-variable-donnuxe9e}}

On part cette fois \href{https://gitlab.com/f-santos/tp-master-1-bgs-2020-2021/-/blob/master/data/mesures_emilie.csv}{des mesures effectuées par une étudiante}. Le but sera de comparer, variable par variable, les mesures réalisées par cette étudiante avec les mesures réalisées par l'enseignant. On pourra ainsi éventuellement repérér quelles mesures ont pu poser problème, et quelles mesures concordent bien entre ces deux observateurs.

\hypertarget{principe-2}{%
\subsection{Principe}\label{principe-2}}

Les discordances obtenues entre deux séries de mesures sur une variable continue peuvent se décomposer en :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  une composante fluctuante de l'erreur de mesure ;
\item
  une éventuelle composante directionnelle : l'un des deux relevés montre systématiquement des valeurs plus élevées que l'autre.
\end{itemize}

Chaque composante (fluctuante et directionnelle) peut être évaluée et étudiée séparément,
et une abondante variété d'indicateurs et de protocoles existe à ce sujet dans la littérature
scientifique. Toutefois, \protect\hyperlink{ref-lin1989_ConcordanceCorrelationCoefficient}{Lin} (\protect\hyperlink{ref-lin1989_ConcordanceCorrelationCoefficient}{1989}) a proposé un indicateur synthétique permettant d'évaluer l'accord entre deux séries d'observations en tenant compte simultanément de ces deux composantes d'erreur : le coefficient de concordance. Attention : cela ne dispense pas pour autant (à minima) d'une inspection graphique des désaccords entre les deux séries de mesures : si le coefficient de concordance est mauvais, encore faut-il pouvoir expliquer pourquoi.

En anthropométrie, on considère généralement qu'un coefficient de concordance compris entre 0.95 et 1 reflète un accord excellent entre deux séries de mesures. Un coefficient inférieur
à 0.90 peut déjà être le signe de désaccords assez sensibles : une inspection graphique doit
alors être menée afin d'identifier la nature de ces désaccords.

\hypertarget{pratique-avec-r-2}{%
\subsection{Pratique avec R}\label{pratique-avec-r-2}}

On commence par importer les données, une fois de plus \href{https://gitlab.com/f-santos/tp-master-1-bgs-2020-2021/-/blob/master/data/mesures_emilie.csv}{disponibles en ligne} directement au format \emph{tidy}.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\DocumentationTok{\#\#\# Importer les données d\textquotesingle{}une étudiante :}
\NormalTok{emilie }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{read.csv2}\NormalTok{(}\StringTok{"https://gitlab.com/f{-}santos/tp{-}master{-}1{-}bgs{-}2020{-}2021/{-}/raw/master/data/mesures\_emilie.csv"}\NormalTok{,}
                    \AttributeTok{row.names =} \DecValTok{1}\NormalTok{, }\AttributeTok{stringsAsFactors =} \ConstantTok{TRUE}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\textbf{Exercice}. Inspecter ce relevé de données. Tous les individus mesurés par l'enseignant ont-ils aussi été mesurés par l'étudiante ?

On va devoir se cantonner aux individus communs entre les deux observateurs :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\DocumentationTok{\#\#\# Se cantonner aux individus communs :}
\NormalTok{common }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{intersect}\NormalTok{(}\FunctionTok{rownames}\NormalTok{(dtf), }\FunctionTok{rownames}\NormalTok{(emilie))}
\NormalTok{emi }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ emilie[common, ]}
\NormalTok{ant }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ dtf[common, ]}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Il est désormais possible d'évaluer l'accord inter-observateur, par exemple pour la variable M1 :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\DocumentationTok{\#\#\# Coefficient de Lin pour la variable M1 :}
\FunctionTok{library}\NormalTok{(anthrostat)}
\FunctionTok{plot\_ccc}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =}\NormalTok{ ant}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{M1, }\AttributeTok{y =}\NormalTok{ emi}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{M1)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics{website_m1bgs_files/figure-latex/ccc-lin-m1-1.pdf}
\caption{\label{fig:ccc-lin-m1}Concordance entre deux observateurs pour la variable M1.}
\end{figure}

\textbf{Exercice}. Tester d'autres variables.

\textbf{Remarque}. Pour ceux qui ont eu des problèmes d'installation avec le package \texttt{anthrostat}, voici une solution plus classique :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{library}\NormalTok{(epiR)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{epi.ccc}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =}\NormalTok{ ant}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{M1, }\AttributeTok{y =}\NormalTok{ emi}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{M1)}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{rho.c}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##         est     lower     upper
## 1 0.9927576 0.9848771 0.9965388
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{plot}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =}\NormalTok{ ant}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{M1, }\AttributeTok{y =}\NormalTok{ emi}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{M1, }\AttributeTok{pch =} \DecValTok{16}\NormalTok{,}
     \AttributeTok{asp =} \DecValTok{1}\NormalTok{)}
\FunctionTok{abline}\NormalTok{(}\AttributeTok{a =} \DecValTok{0}\NormalTok{, }\AttributeTok{b =} \DecValTok{1}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{website_m1bgs_files/figure-latex/unnamed-chunk-21-1.pdf}

\hypertarget{analyse-par-morphomuxe9trie-guxe9omuxe9trique-bonus}{%
\chapter{Analyse par morphométrie géométrique (bonus)}\label{analyse-par-morphomuxe9trie-guxe9omuxe9trique-bonus}}

Ce chapitre est donné à simple titre d'illustration et de démonstration, il ne fait pas partie des attendus du cours. Les étudiants qui opteront en M2 pour un sujet de mémoire orienté morphométrie géométrique pourront trouver ci-dessous une trame d'analyse utile.

\hypertarget{introduction-2}{%
\section{Introduction}\label{introduction-2}}

Contrairement à la morphométrie classique qui étudie des distances judicieusement choisies pour représenter la forme globale d'un objet ou d'un individu, la morphométrie géométrique étudie directement les coordonnées de points-repères (\emph{landmarks}) homologues positionnés sur chaque individu, ou bien les contours ouverts ou fermés (\emph{open or closed outlines}) représentant une forme.

Il existe de très nombreux packages R dédiés à la morphométrie géométrique. Dans ce chapitre, nous utiliserons les deux packages suivants (en plus de \texttt{geomorph}, déjà utilisé dans le Chapitre 1) :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\DocumentationTok{\#\# Charger deux packages de morphométrie géométrique :}
\FunctionTok{library}\NormalTok{(Momocs)}
\FunctionTok{library}\NormalTok{(Morpho)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\hypertarget{pruxe9-traitement-des-donnuxe9es}{%
\section{Pré-traitement des données}\label{pruxe9-traitement-des-donnuxe9es}}

Pour rappel, chaque forme dispose de 15 points-repères, mais les deux derniers de chaque forme correspondent à la mesure d'une distance-témoin, censée faire 40 mm. Ces deux points n'étant pas utiles (et même néfastes) pour la suite, on commence par les supprimer :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\DocumentationTok{\#\# Retirer les deux PR correspondant à la distance{-}témoin :}
\NormalTok{mor }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ dat[}\DecValTok{1}\SpecialCharTok{:}\DecValTok{13}\NormalTok{, , ]}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Par ailleurs, nous allons considérer dans ce qui suit que nous étudions des contours fermés, ce qui correspond au type d'objet \texttt{Out} (\emph{close doutline}) selon la \href{https://momx.github.io/Momocs/index.html}{documentation} du package \texttt{Momocs} :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\DocumentationTok{\#\# Convertir le tableau en type \textquotesingle{}contour fermé\textquotesingle{} (\textquotesingle{}Out\textquotesingle{}) :}
\NormalTok{out }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{Out}\NormalTok{(mor, }\AttributeTok{fac =}\NormalTok{ dtf}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{artiste)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Nous précisons au passage que ces contours fermés sont associés à un \emph{facteur} précis : le nom de l'artiste les ayant digitalisées.

\hypertarget{visualisation-des-formes}{%
\section{Visualisation des formes}\label{visualisation-des-formes}}

Le package \texttt{Momocs} offre un moyen efficace de visualiser l'ensemble des formes, en les coloriant selon l'artiste qui leur est associé :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\DocumentationTok{\#\# Visualiser l\textquotesingle{}ensemble des figures :}
\FunctionTok{panel}\NormalTok{(out, }\AttributeTok{fac =}\NormalTok{ dtf}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{artiste)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics{website_m1bgs_files/figure-latex/unaligned-figs-1.pdf}
\caption{\label{fig:unaligned-figs}Ensemble des silhouettes, coloriées par artiste, dans leur système de coordonnées d'origine.}
\end{figure}

Une certaine diversité de styles peut déjà être notée sur la figure \ref{fig:unaligned-figs}, (comparer par exemple les figures bleu foncé et bleu-gris). Toutefois, le fait que ces figures ``vivent'' toutes dans leur repère d'origine, et non dans un même repère commun, ne facilite pas la comparaison visuelle.

\hypertarget{superposition-procustuxe9enne}{%
\section{Superposition procustéenne}\label{superposition-procustuxe9enne}}

Résoudre ce problème suppose d'effectuer une analyse procustéenne. Cette procédure consiste à aligner les formes les unes sur les autres en :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  les centrant toutes sur un même point ;
\item
  leur appliquant un effet de symétrie pour toutes les ``retourner'' dans le même sens ;
\item
  (éventuellement,) leur appliquer une mise à l'échelle pour toutes les ramener à la même taille ;
\item
  leur appliquant une rotation pour toutes les diriger dans une même direction.
\end{itemize}

Par exemple, la fonction \texttt{procSym()} du package \texttt{Morpho} permet de réaliser très simplement cette opération :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\DocumentationTok{\#\# Appliquer une analyse procustéeenne :}
\NormalTok{gpa }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{procSym}\NormalTok{(mor)}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{rotated}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## performing Procrustes Fit
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
## in...  0.06619596 secs
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
## Operation completed in 0.0811030864715576 secs
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\DocumentationTok{\#\# Représenter les figures après superposition :}
\NormalTok{out }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{Out}\NormalTok{(gpa, }\AttributeTok{fac =}\NormalTok{ dtf}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{artiste) }\CommentTok{\# les convertir à nouveau...}
\FunctionTok{panel}\NormalTok{(out, }\AttributeTok{fac =}\NormalTok{ dtf}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{artiste)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics{website_m1bgs_files/figure-latex/aligned-figs-1.pdf}
\caption{\label{fig:aligned-figs}Ensemble des silhouettes, coloriées par artiste, alignées par analyse procustéenne dans un repère commun.}
\end{figure}

Une autre manière de réprésenter ces contours est de les tracer dans un seul et même repère :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\DocumentationTok{\#\# Une autre représentation :}
\FunctionTok{stack}\NormalTok{(out)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics{website_m1bgs_files/figure-latex/stacked-figs-1.pdf}
\caption{\label{fig:stacked-figs}Figures superposées après analyse procustéenne}
\end{figure}

\hypertarget{analyse-elliptique-de-fourier}{%
\section{Analyse elliptique de Fourier}\label{analyse-elliptique-de-fourier}}

Une méthode standard pour l'analyse de contours est l'utilisation d'harmoniques de Fourier (\protect\hyperlink{ref-claude2008_Morphometrics}{Claude, 2008}; \protect\hyperlink{ref-hammer2006_PaleontologicalDataAnalysis}{Hammer \& Harper, 2006}), permettant de décrire la position des points le long du contour par une formule mathématique (un peu\ldots) simplifiée. La précision de cette approximation dépend du nombre d'harmoniques retenues, comme on la constate ci-dessous :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\DocumentationTok{\#\# Détermination du nombre d\textquotesingle{}harmoniques nécessaires :}
\FunctionTok{calibrate\_reconstructions\_efourier}\NormalTok{(out)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics{website_m1bgs_files/figure-latex/calib-fourier-1.pdf}
\caption{\label{fig:calib-fourier}Calibration de la décomposition en harmoniques de Fourier}
\end{figure}

On effectue donc cette analyse elliptique de Fourier par l'instruction ci-dessous :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{efa }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{efourier}\NormalTok{(out, }\AttributeTok{nb.h =} \DecValTok{5}\NormalTok{, }\AttributeTok{norm =} \ConstantTok{FALSE}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\hypertarget{analyse-en-composantes-principales-et-espace-de-forme}{%
\section{Analyse en composantes principales et espace de forme}\label{analyse-en-composantes-principales-et-espace-de-forme}}

En sortie de cette analyse, il est désormais aisé d'effectuer une analyse en composantes principales et d'obtenir un espace de forme (\emph{morphospace}) correspondant :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\DocumentationTok{\#\# ACP post{-}décomposition de Fourier :}
\NormalTok{res }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{PCA}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =}\NormalTok{ efa, }\AttributeTok{fac =}\NormalTok{ dtf}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{artiste)}
\FunctionTok{plot\_PCA}\NormalTok{(res, }\AttributeTok{f =}\NormalTok{ dtf}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{artiste)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{figure}

{\centering \includegraphics[width=9.1in]{images/pca-efa} 

}

\caption{Analyse en composantes principales, et espace de forme, après décomposition en elliptiques de Fourier}\label{fig:unnamed-chunk-26}
\end{figure}

\hypertarget{references}{%
\chapter*{References}\label{references}}
\addcontentsline{toc}{chapter}{References}

\hypertarget{refs}{}
\begin{CSLReferences}{1}{0}
\leavevmode\hypertarget{ref-banerjee1999_KappaReviewInterrater}{}%
Banerjee, M., Capozzoli, M., McSweeney, L., \& Sinha, D. (1999). Beyond kappa: {A} review of interrater agreement measures. \emph{Canadian Journal of Statistics}, \emph{27}(1), 3--23. \url{https://doi.org/10.2307/3315487}

\leavevmode\hypertarget{ref-claude2008_Morphometrics}{}%
Claude, J. (2008). \emph{Morphometrics with {R}}. {Springer}.

\leavevmode\hypertarget{ref-cohen1960_CoefficientAgreementNominal}{}%
Cohen, J. (1960). A {Coefficient} of {Agreement} for {Nominal Scales}. \emph{Educational and Psychological Measurement}, \emph{20}(1), 37--46. \url{https://doi.org/10.1177/001316446002000104}

\leavevmode\hypertarget{ref-cohen1968_WeightedKappaNominal}{}%
Cohen, J. (1968). Weighted kappa: {Nominal} scale agreement provision for scaled disagreement or partial credit. \emph{Psychological Bulletin}, \emph{70}(4), 213--220. \url{https://doi.org/10.1037/h0026256}

\leavevmode\hypertarget{ref-cucchi2011_EarlyNeolithicPig}{}%
Cucchi, T., Hulme-Beaman, A., Yuan, J., \& Dobney, K. (2011). Early {Neolithic} pig domestication at {Jiahu}, {Henan Province}, {China}: Clues from molar shape analyses using geometric morphometric approaches. \emph{Journal of Archaeological Science}, \emph{38}(1), 11--22. \url{https://doi.org/10.1016/j.jas.2010.07.024}

\leavevmode\hypertarget{ref-daudin1999_StatistiqueInferentielleIdees}{}%
Daudin, J.-J., Robin, S., \& Vuillet, C. (1999). \emph{Statistique inférentielle: Idées, démarches, exemples}. {Presses universitaires de Rennes; Société française de statistique}.

\leavevmode\hypertarget{ref-drennan1996_StatisticsArchaeologists}{}%
Drennan, R. D. (1996). \emph{Statistics for {Archaeologists}} (M. Jochim, Ed.). {Springer US}. \url{https://doi.org/10.1007/978-1-4899-0165-1}

\leavevmode\hypertarget{ref-fisher1936_UseMultipleMeasurements}{}%
Fisher, R. A. (1936). The {Use} of {Multiple Measurements} in {Taxonomic Problems}. \emph{Annals of Eugenics}, \emph{7}(2), 179--188. \url{https://doi.org/10.1111/j.1469-1809.1936.tb02137.x}

\leavevmode\hypertarget{ref-frontier2007_StatistiquePourSciences}{}%
Frontier, S. (2007). \emph{{Statistique pour les sciences de la vie et de l'environnement.}} {Dunod}.

\leavevmode\hypertarget{ref-hammer2006_PaleontologicalDataAnalysis}{}%
Hammer, Ø., \& Harper, D. A. T. (2006). \emph{Paleontological data analysis}. {Blackwell Pub}.

\leavevmode\hypertarget{ref-husson2018_PourStatistiqueScience}{}%
Husson, F., Cornillon, P.-A., \& Guyader, A. (2018). \emph{{R pour la statistique et la science des données}}.

\leavevmode\hypertarget{ref-husson2016_AnalyseDonneesAvec}{}%
Husson, F., Lê, S., \& Pagès, J. (2016). \emph{{Analyse de données avec R}}.

\leavevmode\hypertarget{ref-jolliffe2002_PrincipalComponentAnalysis}{}%
Jolliffe, I. T. (2002). \emph{Principal {Component Analysis}} (Second). {Springer-Verlag}. \url{https://doi.org/10.1007/b98835}

\leavevmode\hypertarget{ref-kouchi1999_InterobserverErrorsAnthropometry}{}%
Kouchi, M., Mochimaru, M., Tsuzuki, K., \& Yokoi, T. (1999). Interobserver errors in anthropometry. \emph{Journal of Human Ergology}, \emph{28}(1-2), 15--24.

\leavevmode\hypertarget{ref-langley2018_ErrorQuantificationOsteometric}{}%
Langley, N. R., Meadows Jantz, L., McNulty, S., Maijanen, H., Ousley, S. D., \& Jantz, R. L. (2018). Error quantification of osteometric data in forensic anthropology. \emph{Forensic Science International}, \emph{287}, 183--189. \url{https://doi.org/10.1016/j.forsciint.2018.04.004}

\leavevmode\hypertarget{ref-lin1989_ConcordanceCorrelationCoefficient}{}%
Lin, L. I.-K. (1989). A {Concordance Correlation Coefficient} to {Evaluate Reproducibility}. \emph{Biometrics}, \emph{45}(1), 255. \url{https://doi.org/10.2307/2532051}

\leavevmode\hypertarget{ref-markowetz2015_FiveSelfishReasons}{}%
Markowetz, F. (2015). Five selfish reasons to work reproducibly. \emph{Genome Biology}, \emph{16}(1), 274. \url{https://doi.org/10.1186/s13059-015-0850-7}

\leavevmode\hypertarget{ref-obertova2020_StatisticsProbabilityForensic}{}%
Obertova, Z., Stewart, A., \& Cattaneo, C. (Eds.). (2020). \emph{Statistics and probability in forensic anthropology} (First). {Elsevier}.

\leavevmode\hypertarget{ref-perini2005_TechnicalErrorMeasurement}{}%
Perini, T. A., \& de Oliveira, G. L. (2005). Technical error of measurement in anthropometry. \emph{Rev Bras Med Esporte}, \emph{11}(1), 5.

\leavevmode\hypertarget{ref-pontius2011_DeathKappaBirth}{}%
Pontius, R., \& Millones, M. (2011). Death to {Kappa}: Birth of quantity disagreement and allocation disagreement for accuracy assessment. \emph{International Journal of Remote Sensing}, \emph{32}(15), 4407--4429. \url{https://doi.org/10.1080/01431161.2011.552923}

\leavevmode\hypertarget{ref-sokal2009_IntroductionBiostatistics}{}%
Sokal, R. R., \& Rohlf, F. J. (2009). \emph{Introduction to biostatistics} (2nd ed., Dover ed). {Dover Publications}.

\end{CSLReferences}

\end{document}
